做狗容易做人難 - 林夕

做狗容易做人難 - 林夕

名采論壇

立會修改議事規則那一場口舌之爭中，謝偉俊被胡志偉幾次比喻為「走狗」，指謝被利用，將來也會有「狡兔死，走狗烹」的一日，建制議員「作為走狗的一部分，將來怎樣不會受中央政府唾棄。」謝議員情緒激動到備受慰問，要不要歇一歇，小心身體，顯然是動了真火。

一個人還有火是好事，看來對自身名譽依然看重，總比一堆老皮老肉風吹不動多一點血性，按謝議員反應，臉皮厚度不足以講出太「走狗」的肉麻說話，所以才會坦白承認這次行動對立會犧牲不少。

謝議員怒斥胡志偉，請他界定清楚什麼是走狗，若我是胡黨主席，明知後來要收回言論，不如索性繼續拖時間，雄辯滔滔引經據典，所謂「飛鳥盡，良弓藏，狡兔死，走狗烹」出於范蠡勸「走狗一部分」的同僚文種，盡早覺悟全身引退保平安。自比「走狗」的是范蠡啊，謝議員能跟范蠡相比，也不算委屈了。范蠡是誰啊，是越王勾踐復國第一功臣，不惜獻出自家西施迷惑吳王夫差，如此忠貞，最後又有智慧，看透封建政治遊戲規則，不圖富貴，也自知是帝王身邊一頭忠勇的狗。

這樣的走狗，中國歷史多着，許多都才德兼備，在極權體制中，即使一人之下萬人之上，也是為主子奔走的狗而已。明朝劉伯溫寫出驚世預言燒餅歌，也一樣逃不過被烹的命運，似是被病逝居多。謝議員功勞比不上范蠡劉基，仍然可以對號入座，有賺了。

其實之所以動氣，還是萬惡的人類歧視動物的問題。可愛的狗一比喻為人，就變成了走狗。若心平氣和反問，建制是走狗的話，反對派就是死掉的狡兔，狡兔有三窟，也不算光彩到哪裏去，你想當兔還是狗呢？反正生前被利用殆盡，死後還是有人會吃牠們的肉。

謝議員在坊間另有「西環契仔」外號，也沒見那麼大反應，可能契仔好歹是條仔，人比狗有尊嚴，但意思都一樣，但凡唯主子之命是從，意見不能自決，皆與走狗、奴才、太監、公公無異，不必介懷一個「狗」字，只要嘴臉不那麼「狗」，就是一個有奴性的人了。近日香港，做狗容易做人難，大家明白的。

事實上，謝議員承認的「犧牲」，建制派不論契仔契媽契爺都要有心理準備，以後進入議會建制的反對派不足為患，跟行政合作所需人數下降，雖不致於被烹，也可能會「烹你走」，街頭抗爭變多，要由議員淪落為愛字頭之流，又何必今日。

字字誅機

夕爺